---
title: Что нового в приложениях KDE в декабре 2019 года
publishDate: 2019-12-12 13:01:00
layout: page # don't translate
summary: "Что произошло в приложениях KDE за последний месяц"
type: announcement # don't translate
---

# Новые версии приложений от KDE прилетают в декабре

Выпуск новых версий приложений KDE — часть продолжительного труда сообщества
KDE, предоставляющего вам полный и обновлённый каталог многофункциональных,
прекрасных и полезных программ для вашей системы.

Стали доступны новые версии диспетчера файлов Dolphin; Kdenlive, одного из
наиболее законченных видеоредакторов с открытым исходным кодом; просмотрщика
документов Okular; просмотрщика изображений Gwenview; и других ваших любимых
приложений и утилит от KDE. Все эти приложения были улучшены, что делает их
быстрее и стабильнее, и они могут похвастаться новыми потрясающими
возможностями. Новые версии приложений KDE позволяют вам быть продуктивными
и креативными, в то же время делая использование приложений KDE простым и
приятным.

Мы надеемся, что вы насладитесь всеми новыми возможностями и улучшениями,
сделанными во всех приложениях KDE!

## Перезапущенный [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)

Для [Calligra
Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) выпущено
большое обновление. Инструмент планирования и управления проектами от KDE
достиг важного рубежа с момента выпуска прошлой версии почти два года назад.

{{< img class="text-center" src="kplan.png"
link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png"
caption="Calligra Plan" >}}

Plan помогает вам управлять маленькими и большими проектами с множеством
ресурсов. Для того, чтобы вы смоделировали свой проект, Plan предлагает
различные типы зависимостей задач и временны́х рамок. Вы можете задать свои
задачи, оценить затраты на них, распределить ресурсы и затем запланировать
проект, основываясь на ваших нуждах и на доступности ресурсов.

Одна из сильных сторон Plan — прекрасная поддержка диаграмм Ганта. Диаграммы
Ганта — это диаграммы, состоящие из горизонтальных полос, которые
обеспечивают графическое представление расписания и помогают планировать,
координировать и отслеживать отдельные задачи в проекте. Использование
диаграмм Ганта в Plan должно помочь вам лучше отслеживать рабочий процесс
ваших проектов.

## [Kdenlive](https://kdenlive.org) на всю катушку

Разработчики [Kdenlive](https://kdenlive.org) добавили новые функции и
исправляли ошибки с головокружительной скоростью. Только для этой версии
сделано более 200 изменений.

Много работы выполнено для улучшения поддержки аудио. Говоря об исправлениях
ошибок, устранены излишнее потребление памяти, неэффективность в создании
миниатюр аудио, а также ускорены алгоритмы для их хранения.

Но ещё более замечательно появление нового аудиомикшера (смотрите на
снимке). Разработчики также добавили визуализацию аудиоклипа в монитор клипа
и в дерево проекта, чтобы вам было проще синхронизировать изображение со
звуковой дорожкой.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png"
link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png"
caption="Аудиомикшер в Kdenlive" >}}

Среди мелких улучшений в Kdenlive улучшены производительность и удобство
использования, а также исправлено множество ошибок в версии видеоредактора
для Windows.

## Предварительный просмотр и навигация в [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin/ru)

Мощный диспетчер файлов от KDE [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)
приобрёл новые возможности, чтобы помочь вам находить и доставать объекты,
которые вы ищете в файловой системе. Одна из таких функций — переделанный
расширенный режим поиска, другая — возможность переходить назад и вперёд по
истории папок, которые вы посещали несколько раз, нажатием и удержанием кнопки
со стрелкой на панели инструментов. Функция быстрого доступа к недавно
использованным файлам была переработана с устранением недочётов.

Одна из основных забот разработчиков Dolphin — позволить пользователям
просматривать содержимое файлов до их открытия. Например, в новой версии
Dolphin можно предварительно просмотреть изображение GIF, выделив его и
наведя курсор мыши на панель просмотра. Также на этой панели можно
воспроизводить видео- и аудиофайлы.

Если вы любитель рисованных историй, Dolphin сможет показать миниатюры для
комиксов в формате .cb7 (обратите внимание на поддержку этого формата в
Okular, подробности ниже). Говоря о миниатюрах, в Dolphin их давно можно
увеличивать и уменьшать: зажмите клавишу <kbd>Ctrl</kbd>, вращайте колесо
мыши, — и миниатюры будут менять размер. Появилась и новая функция: можно
сбросить масштаб миниатюр к стандартному, нажав <kbd>Ctrl</kbd> +
<kbd>0</kbd>.

Другая полезная функция в Dolphin — теперь можно узнать, из-за каких
программ не получается отключить устройство.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): Управление компьютером с телефона

Последняя версия [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect) набита
новыми возможностями. Наиболее заметно появление нового приложения для SMS,
которое позволяет читать и отправлять SMS-сообщения, имея перед глазами
полную историю переписки.

Новый пользовательский интерфейс на основе
[Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) позволяет запускать KDE
Connect не только на Android, но и на ожидаемых новых устройствах на Linux,
таких как PinePhone и Librem 5. Интерфейс на Kirigami также добавляет
функции для интеграции двух компьютеров, такие как управление
воспроизведением, удалённый ввод, тестовый сигнал, передача файлов и
выполнение команд.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="Новый интерфейс на компьютере" >}}

Вы и раньше могли регулировать громкость воспроизведения мультимедиа на
компьютере, но теперь вы также можете менять общую громкость в системе с
телефона. Очень удобно при использовании телефона в качестве пульта
дистанционного управления. Если выступаете с докладом, попробуйте управлять
презентацией, используя KDE Connect для перехода к следующему или
предыдущему слайду.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Через KDE Connect можно отправлять файлы с компьютера на телефон, а в этой
версии можно заставить телефон сразу открыть отправленный файл. KDE
Itinerary использует эту новую возможность для отправки на телефон
информации о поездке из программы KMail.

Кстати, теперь можно отправлять файлы из Thunar (диспетчер файлов Xfce) и из
приложений Elementary, таких как Pantheon Files. Значительно улучшен показ
хода выполнения операции копирования нескольких файлов. Кроме того файлы,
полученные с Android, теперь имеют правильные даты изменения.

Говоря об уведомлениях, теперь можно с компьютера активировать действия в
уведомлениях Android. Также KDE Connect использует дополнительные функции
центра уведомлений Plasma для показа уведомлений в лучшем виде. Уведомление
о подтверждении сопряжения теперь никогда не устаревает, поэтому вы больше
не сможете его упустить.

Наконец, если вы используете KDE Connect из командной строки, для
*kdeconnect-cli* теперь реализовано улучшенное автодополнение в *zsh*.

## [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) и картинки в сети

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) теперь позволяет вам задавать
степень сжатия JPEG при сохранении изображений после
редактирования. Разработчики также улучшили производительность при работе с
изображениями в удалённых хранилищах. В программе теперь можно пересылать
фотографии как в удалённое хранилище, так и обратно из него.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) становится удобнее на сенсорных экранах

[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), программа
просмотра документов, позволяющая читать, рецензировать и проверять файлы в
целом ряде форматов, включая PDF, EPub, ODT и MD, теперь также поддерживает
комиксы в формате .cb7.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): Простой, но полноценный музыкальный проигрыватель

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) —
проигрыватель музыки от KDE, в котором простота сочетается с элегантным и
современным интерфейсом. В его последней версии внешний вид адаптирован для
экранов высокого разрешения (High DPI). Он также лучше интегрирован с
другими приложениями KDE и приобрёл поддержку системы глобального меню KDE.

Индексирование музыкальных файлов также улучшено, а ещё добавлена поддержка
интернет-радио и примеры его использования.

{{< img src="elisa.png" caption="Обновлённый интерфейс Elisa" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) готов к сенсорным экранам

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle),
основная программа для захвата изображений с экрана от KDE, стала ещё одним
приложением KDE, лучше подготовленной к сенсорным экранам: её новые удобные
для перетаскивания ручки сильно упрощают изменение размеров прямоугольника
для съёмки части экрана сенсорного устройства.

Среди других улучшений функция автоматического сохранения, удобная для
быстрого создания множества снимков, и анимированные индикаторы выполнения,
которые пояснят, что сейчас делает Spectacle.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Новые ручки для перетаскивания в Spectacle" >}}

## Улучшения компонента [интеграции браузеров с Plasma](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)

В новом выпуске [Plasma Browser Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration)
реализован чёрный список для функции управления
воспроизведением. Он полезен при просмотре сайтов, на которых много
мультимедийного содержимого, и сложно выбрать, каким нужно управлять из
окружения рабочего стола. Чёрный список позволяет запретить для таких сайтов
внешнее управление воспроизведением.

Новая версия также позволяет сохранять исходный адрес URL в метаданных файла
и добавляет поддержку Web Share API. С помощью Web Share API браузеры могут
отправлять ссылки, текст и файлы в другие приложения, как это делают
приложения от KDE. Тем самым улучшается интеграция сторонних браузеров
(таких как Firefox, Chrome/Chromium и Vivaldi) с другими приложениями от
KDE.

{{<learn-more
href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Некоторые приложения KDE можно установить установить из Microsoft
Store. Krita и Okular уже давно представлены в этом магазине, теперь к ним
присоединился [Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile),
интуитивно понятный редактор LaTeX.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3"
>}}

## Новое

В списке приложений KDE прибавление:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), программа,
позволяющая легко создавать субтитры для видеозаписей. Она сейчас проходит
Инкубатор KDE, чтобы стать полноценной частью семейства приложений
KDE. Добро пожаловать!

Тем временем [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano),
минималистичная версия Plasma, предназначенная для встраиваемых устройств,
перемещена в группу репозиториев Plasma и будет выпущена с Plasma 5.18.

## Выпуск 19.12

Некоторые из наших проектов делают выпуск по собственным календарным
графикам, а другие выпускаются массово. Сегодня был выпущен комплект
проектов версии 19.12, скоро их новые версии будут доступны в магазинах
приложений и через дистрибутивы. Подробную информацию смотрите на
[странице выпусков 19.12](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12). Этот
комплект проектов ранее назывался «Приложения KDE» или «KDE Applications»,
но теперь этот бренд больше не используется, чтобы не путать с другими
приложениями от KDE и поскольку «KDE Applications» на самом деле
представляли собой десятки продуктов, а не один. За массовый выпуск
приложений, например за выпуск комплекта 19.12, теперь отвечает так
называемая «служба выпусков» (release service) — обязательство сообщества
KDE по регулярной подготовке и публикации новых версий программ от тех
проектов KDE, которые изъявили такое желание.
